\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}

\section{Pengujian}
Dalam hal ini, penulis akan melakukan pengujian pada kedua algoritma RSA dan AES pada bahasa pemograman \textit{python}. Penulis akan membahas kembali data yang diperoleh dari hasil pengumpulan data yang telah dilakukan penelitian dan diambil untuk mendukung analisis dari penelitian ini, agar dapat memberikan solusi untuk memenuhi kebutuhan enkripsi dan deskrip \textit{file} dokumen dan \textit{text} dengan perbanding dua algoritma yaitu, RSA dan AES pada bahasa pemograman \textit{python} pada pengiriman data atau \textit{file} melalui pengiriman digital. Pada Bab IV bagian 4.2 telah dijelaskan bagaimana penulis melakukan analisa dan penelitian dengan beberapa tahapan. Dari pengumpulan permasalahan yang terjadi sampai dengan pengujian algoritma RSA dan AES pada bahasa pemograman \textit{python} yang dilakukan.

\subsection{Materi Penelitian}
Materi Penelitian adalah data yang diperoleh dan dikumpulkan langsung dari sumbernya. Sumber data penelitian didapatkan dari hasil analisis yang dilakukan pada perusahaan, jurnal dan laporan penelitian sebelumnya. Materi penelitian tersebut meliputi data primer dan data sekunder yang ada pada perusahaan \textit{forwading} yaitu perusahaan Kuehne-Nagel Indonesia. Materi penelitian dapat dilihat pada
BAB III subbab 3.2.1 dan 3.2.2

\subsection{Data Penelitian}
Data Penelitian merupakan data yang didapatkan dari penelitian sebelumnya sebagai
sumber acuan untuk membahas penelitian ini, dan sebagai data penunjang kebutuhan
maupun pengetahuan. Data tersebut berupa hasil-hasil penelitian sebelumnya, yang
dapat dilihat pada Bab II subbab 2.2.

\subsection{Pengumpulan Data}
Pengumpulan data yang dilakukan peneliti merupakan \textit{file} dokumen yang diambil dari aplikasi TRAPPS 3.1 perusahaan Kuehne-Nagel Indonesia. Data yang digunakan adalah \textit{file} dokumen dengan format pdf, docx, xlsx, csv dan ppt. Berikut \textit{file} dokumen dengan format \textit{file} PDF akan digunakan untuk melakukan proses penelitian pada tabel 5.1:

\begin{table}[htbp]
\caption{\textit{Data File Dokumen}}
\centering
\begin{tabular}{a a a a a}
\hline
No & Nama File & Jumlah Halaman & Format File & Jenis File \\
\hline
1. & File 1 & 8 Halaman  & \textbf{pdf} & Jurnal\\
2. & File 2 & 1 Halaman  & \textbf{docx} & Word\\
3. & File 3 & 1 Halaman  & \textbf{xlsx} & Excel\\
4. & File 4 & 1 Halaman  & \textbf{csv} & Comma delimited\\
5. & File 5 & 3 Halaman & \textbf{ppt} & PowerPoint 97-2003 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Pada data tabel 5.1 merupakan data yang dibutuhkan untuk melakukan pengujian yang akan dilakukan pada dua algoritma RSA dan AES dengan menggunakan bahasa pemgoraman \textit{python}, dengan format 5 jenis \textit{file} yang berberda-beda dan halaman \textit{file} yang berbeda. 

\subsection{Pengujian Algoritma RSA dan AES}
Pada proses pengujian ini, penulis akan melakukan proses yang dicoba menggunakan \textit{file} dokumen yang ada pada tabel 5.1 pada nomor 1 dan 2 yang akan dicoba pada dua algoritma RSA dan AES dengan menggunakan \textit{command prompt} yang diberinama \textit{CrypoLite} yang dibangun dengan menggunakan bahasa pemogrman \textit{python} dan hasilnya dapat dillihat pada gambar berikut:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/1.png}
\caption{\textit{Tampilan Command Prompt CrypoLite}}
\end{figure}

Pada gambar 5.1 merupakan tampilan dari \textit{command prompt CrypoLite} yang menajdi GUI untuk memilih dalam melakukan pengujian yang akan dilakukan pada dua algoritma RSA dan AES dengan melihat hasil perbandingan pada kedua algoritma tersebut.

Pada gambar 5.1 terdapat pilihan untuk memilih pengujian algoritma yang akan digunakan untuk melakukan pengujian, dibawah ini merupakan tampilan dari \textit{command prompt CrypoLite} dengan memilih algoritma AES untuk dilakukan pengujian. Adapun gambar dapat dilihat 5.2 sebagai berikut:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/2.png}
\caption{\textit{Tampilan Algoritma AES Command Prompt CrypoLite}}
\end{figure}

Pada gambar 5.1 terdapat pilihan untuk memilih pengujian algoritma yang akan digunakan untuk melakukan pengujian, dibawah ini merupakan tampilan dari \textit{command prompt CrypoLite} dengan memilih algoritma RSA untuk dilakukan pengujian. Adapun gambar dapat dilihat 5.3 sebagai berikut

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/6.png}
\caption{\textit{Tampilan Algoritma RSA Command Prompt CrypoLite}}
\end{figure}

\subsection{\textit{Development Script Python}}
Pada tahap ini, peneliti akan melakukan perbandingan pada dua algoritma yaitu algoritma RSa dan AES dengan menggunakan pemograman \textit{python} untuk mendapatkan hasil enkripsi dan deskripsi \textit{file} dokumen dan \textit{text}. Adapun proses dari \textit{Development Script Python} dapat dilihat pada gambar 5.4 sebagi berikut:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/membangunsistem.png}
\caption{\textit{Proses Penelitian}}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Penerapan Algoritma RSA dan AES}
Pada tahap ini, peneliti telah membuat \textit{script} dengan bahasa pemograman \textit{python} yang berdasarkan standar dari algoritma RSA dan AES dengan implementasi yang dilakukan pada \textit{python} dijelaskan pada file \textit{script} main.py, file \textit{script} algoritma RSA dan file \textit{script} algoritma AES sebagai berikut:

\begin{verbatim}
    #! /usr/bin/python3
# -*- coding:utf-8 -*-
from secure import Clear
from rsagui import RSAGUI
from aesgui import AESGUI

#Secure()=
def Menu():
	print('Press 0 or exit to quit !')
	print('\t 1.- AES\n\t 2.- RSA\n\t 0.- Menu\n')

	try:
		choice = input('Pilih Algoritma... : ')
	except EOFError:
		choice = "exit"
	#Choice for AES Encryption
	if choice == '1':
		aes = AESGUI()
		Clear()
		print('\t   1.- AES')
		print("\t\t1.- Message\n\t\t2.-File\n\t\t0.- Menu")
		ch2 = input('\t\t')
		if ch2 == "0":
			Menu()
		elif ch2 == '1':
			aes.Message()
			Clear()
			Menu()
		elif ch2 == "2":
			aes.File()
			Clear()
			Menu()
		else:
			Clear()
			Menu()
	#Choice for RSA Encryption
	elif choice == '2':
		Clear()
		rsa = RSAGUI()
		print('\t   2.-RSA')
		print("\t\t1.- Message\n\t\t2.-Generate Keys\n\t\t0.- Menu")
		ch2 = input('\t\t')
		if ch2 == "0":
			Clear()
			Menu()
		elif ch2 == "1":
			rsa.Message()
			Clear()
			Menu()
		elif ch2 == "2":
			rsa.Generates()
			Clear()
			Menu()
		else:
			Clear()
			Menu()
\end{verbatim}

Proses pada halaman sebelumnya merupakan tiga \textit{file} dari dari delapan struktur \textit{file} yang diperlukan dalam penerapan implementasi perbandingan algoritma RSA dan AES dengnan menggunakan bahasa pemogrman \textit{pythin}. Adapun \textit{file} tersebut dapat dilihat pada gambar 5.8 sebagai berikut:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/8.png}
\caption{\textit{Strucktur Script File}}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Pengujian Algoritma RSA dan AES}
Pada tahap ini, peneliti telah akan melakukan pengujian pada tampilan GUI dari dua algoritma RSA dan AES dengan menggunakan bahasa pemograman \textit{python} dengan tampilan GUI yang dapat dilihat pada gambar 5.9 adalah tampilan GUI algoritma AES dan gambar 5.10 adalah tampilan GUI dari algoritma RSA. Adapun gambar 5.9 dan 5.10 dapat dilihat sebagai berikut:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/3.png}
\caption{\textit{GUI algortima AES}}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/12.png}
\caption{\textit{GUI algortima RSA}}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Upload File dan Text}
Pada tahap ini, peneliti akan melakukan pengujian untuk melakukan proses upload dokumen yang akan dilakukan pada masing-masing algoritma yaitu RSA dan AES dengan tampilan GUI yang dapat dilihat pada gambar 5.9 dan 5.10. Pada proses upload dapat dilihat Enkripsi data yang telah didapat saat melakukan upload \textit{file} dokumen dan \textit{text}. Adapun gambar 5.11 dapat dilihat sebagai berikut:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/4.png}
\caption{\textit{File yang akan diupload} algorima AES}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/5.png}
\caption{\textit{File yang akan diupload} algoritma RSA}
\end{figure}

\subsection{Output File Dokumen dan Text}
Pada tahap ini merupakan tahap terakhir dengan pengujian yang telah dilakukan pada 5 \textit{file} dengan enkripsi dan deskripsi \textit{file} dokumen dan \textit{text} yang dilakukan dengan 2 algoritma RSA dan AES dengan menggunakan bahasa pemograman \textit{python} dan mendapatkan hasil pengujian yang dapat dilihat pada tabel 5.2 sebagai beikut:

\begin{table}[htbp]
\caption{\textit{Data File Dokumen Enkripsi}}
\centering
\begin{tabular}{a a a a a}
\hline
No & Nama File & Jumlah Halaman & Format File & Jenis File \\
\hline
1. & (encrypted)file 1 & 8 Halaman  & \textbf{pdf} & Jurnal\\
2. & (encrypted)file 2 & 1 Halaman  & \textbf{docx} & Word\\
3. & (encrypted)file 3 & 1 Halaman  & \textbf{xlsx} & Excel\\
4. & (encrypted)file 4 & 1 Halaman  & \textbf{csv} & Comma delimited\\
5. & (encrypted)file 5 & 3 Halaman & \textbf{ppt} & PowerPoint 97-2003 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Hasil}
Dari penelitian ini didapatkan hasil sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Berdasarkan hasil pengujian yang telah dibuat, penelitian ini telah melakukan perbandingan pada dua algoritma RSA dan algoritma AES dengan menggunaan bahasa pemograman \textit{python}
\item Hasil penelitian menggunakan python dan dua algoritma RSA dan AES untuk membuat sebuah inovasi untuk pengamanan \textit{file} dokumen dan \textit{text}. Diharapkan dengan penelitian ini dapat membantu untuk menjadikan inovasi dalam pengembangan \textit{security cryptography} kedepannya.
\end{enumerate}
